特首下台 刻不容緩 浸大政治與國際關係學系兼任講師 - 關仲然

特首下台 刻不容緩
浸大政治與國際關係學系兼任講師 - 關仲然

面對民間搶購潮，從保命的口罩到維生的白米，政府原教旨式地自由放任，結果資源短缺、物價暴漲，老弱長者連夜排隊。天災可怕，再加無能政府釀成的人禍，是港人的大不幸。昔日國際都會落得如斯田地，當權者責無旁貸。難得一班月領數十萬的官員，要麼面不紅耳不赤地呼籲給政府害慘的市民「包容」政府，要麼打小報告說別人借機鬧事、人身攻擊，彷彿普天下都對不住林鄭似的。

簡單以口罩為例，全球短缺，但各地政府都有不同方法應對，一邊搜購、一邊控制市場供應，無論是台灣或澳門都有作為，唯獨林鄭甚麼也做不到。林鄭說港澳情況不一，所以不能比較。但是誰首先將港澳進行比較？去年底，澳門回歸20周年，習近平在講話中說「澳門地方雖小，但在『一國兩制』實踐中作用獨特」。世上只有港澳實踐一國兩制，如果不能比較的話，也就談不上「實踐中」的「作用」了。那麼林鄭是否認為習所說的是廢話？

葉健民教授日前撰文，說林鄭連「村官縣長也不如」，不過這樣的說辭客氣得過份，將村官縣長拿來跟我們的無能首長比較，毋寧是對村官縣長不尊重。連日看中國新聞，各處鄉村有各處方法防疫，至少看起來是勤政有為。有人批評官員只是「做騷」，但面對天災，做好形象工程是從政者基本。而林鄭呢？在抗疫工作上束手無策，僅有的政策都貫徹林鄭特有模式，即慢半拍、擠牙膏地落實，另再加送幾句企圖尋釁滋事的說話，像「怎樣怎樣不會得逞」、「如何如何是暴徒惡行」。

失道寡助談何管治

最近的「打小報告」，不單繼續加深社會矛盾，也損害建制派內的團結。早在2012年，劉兆佳寫下《回歸十五年以來香港特區管治及新政權建設》，一方面全面以「反對派」稱呼泛民，開始以敵我思維理解香港政治；另一方面，強調建制派團結的必要。時間來到2020年，林鄭高調表達對建制派的不滿，卻似乎忘記自己就是建制頭目，如此內鬥令人尷尬的同時，也情何以堪？回想前任特首梁振英，早以沒有朋友、獨來獨往而聞名，但至少當時也有所謂「梁粉」。到現在林鄭月娥如她所言：是沒有人跟她「站在同一陣線」，但她卻全然不知這是自己責任。孟子說「得道多助，失道寡助」，放在林鄭身上，也就毋須再多解釋了。

從去年送中條例到現在抗疫，林鄭早已劣績斑斑應該下台，今次抗疫無能，也談不上是甚麼壓垮駱駝的最後一根稻草，因為駱駝早已死掉腐爛發臭。此時此刻，林鄭下台就如支持全民派錢一樣，是橫跨政治光譜的共識。早一天下台，對所有人都是早一天得到解脫。即使不少人認為，香港的問題是源於制度，特別是民主化遲遲未能落實，所以換走林鄭也不能治本。但在現有的政治格局下，從現在到民主化落實之時，香港仍需運作，因此林鄭下台、紓解社會的嚴重矛盾，都有絕對必要。

而最後，對習近平為首的中央政府而言，將林鄭拉下台更是刻不容緩。因為香港市民都覺得她是傀儡，覺得她是「代表」習近平的特首。當然，在一國兩制的制度上，行政長官也是要同時對中央政府和香港特區負責。但回歸以來，無論是董建華下台，抑或梁振英不能連任，都一直體現中央政府對香港社會的感知和回應。而現在的林鄭，早已遠超以往歷任特首，成為市民最厭惡的政治人物。再由林鄭執政，弄得民怨沸騰，習近平必因此女子而蒙羞。無此必要之餘，更不應如此。

關仲然
浸大政治與國際關係學系兼任講師

全香港都要佢下台
佢仲死撐係其他人針對佢

睇下佢幾時畀痴線佬暗殺既啫